\section{Qué es Ansible}
Ansible es una herramienta para automatizar la configuración y aprovisionamiento de servidores. Podemos definir, de una forma secuencial la configuración de los servidores ayudándonos de unos ficheros escritos en \gls{yaml} llamados \emph{playbooks}.

\section{Sintaxis}
Tal y como se ha comentado, los ficheros que definen la configuración de los servidores están escritos en \gls{yaml}. En ellos podemos definir instrucciones ayudándonos de \textit{helpers} que nos facilitan el uso de distintos comandos como por ejemplo \code{apt}.

\section{Hosts y grupos}

Ansible usa el fichero \code{/etc/ansible/hosts} para definir alias a los hosts que después se podrán usar en los ficheros de configuración de despliegue para identificar a los diferentes hosts de manera sencilla. En la \cref{lst:hosts_file} podemos ver cómo se puede definir un solo host \code{mail.example.com}, un grupo de ellos \code{webservers} con listas de hosts definidas de la forma \code{www[01:50].example.com} o hosts con un alias \code{jumper}. En este fichero podemos también hacer grupos de hosts para replicar la configuración en diferentes máquinas. Podemos incluso agrupar diferentes grupos tal y como se muestra en \cref{lst:grouping_groups}.\par

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[linenos,frame=lines, framesep=2mm,numbersep=5pt]{text}
mail.example.com

[webservers]
www[01:50].example.com

[dbservers]
jumper ansible_port=5555 ansible_host=192.168.1.50
two.example.com
three.example.com
\end{minted}
\caption{Fichero de hosts}
\label{lst:hosts_file}
\end{listing}


\begin{listing}[H]
\begin{minted}[linenos,frame=lines, framesep=2mm,numbersep=5pt]{text}
[atlanta]
host1
host2

[raleigh]
host2
host3

[southeast:children]
atlanta
raleigh
\end{minted}
\caption{Agrupación de grupos}
\label{lst:grouping_groups}
\end{listing}

\subsection{Variables para grupos}
Podemos también definir variables para los diferentes grupos y asignarles valores diferentes dependiendo del grupo

\subsection{Connexión SSH y escalada de privilegios}

\section{Claves SSH}
Tal y como se ha comentado, Ansible usa conexiones SSH hacia los sistemas remotos para desplegar la configuración. Es por lo tanto necesario que la clave SSH pública de la máquina que va a ejecutar Ansible esté situada en el directorio \code{authorized\_keys} de las máquinas que van a recibir la configuración.\par

\subsection{Fuentes}

\section{Playbooks}
En Ansible las configuraciones se escriben en un fichero llamado \code{playbook.yml}. En este fichero se pueden definir las configuraciones para los distintos grupos. En la \cref{lst:basic_playbook} se puede observar cómo se definen las configuraciones para dos grupos: \code{webservers} y \code{databases}. Los comandos serán ejecutados por el usuario \code{root}.\par

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[linenos,frame=lines, framesep=2mm,numbersep=5pt]{text}
---
- hosts: webservers
  remote_user: root

  tasks:
  - name: ensure apache is at the latest version
    yum: name=httpd state=latest
  - name: write the apache config file
    template: src=/srv/httpd.j2 dest=/etc/httpd.conf

- hosts: databases
  remote_user: root

  tasks:
  - name: ensure postgresql is at the latest version
    yum: name=postgresql state=latest
  - name: ensure that postgresql is started
    service: name=postgresql state=running
\end{minted}
\caption{\code{playbook.yml básico}}
\label{lst:basic_playbook}
\end{listing}

\section{Implementación}

\subsection{Fichero de hosts}

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[linenos,frame=lines, framesep=2mm,numbersep=5pt]{text}

[mongoservers]
127.0.0.1


[pubsubservers]
127.0.0.1


[pubsubandmongo:children]
mongoservers
pubsubservers

[all:children]
pubsubandmongo

[all:vars]
ansible_become=yes
ansible_become_method=sudo
ansible_become_user=root
ansible_become_pass=root

\end{minted}
\caption{\code{playbook.yml básico}}
\label{lst:basic_playbook}
\end{listing}

\section{Ansible y Vagrant}
Para provisionar una máquina virtual con la ayuda de vagrant y ansible existen dos opciones, instalar ansible en el host o instalar ansible en el guest.\par
Se ha escogido la segunda opción: instalar ansible en el guest. Esto es debido a que es más limpio para la máquina host. Para hacer esto deberemos provisionar nuestra máquina virtual con un script para \code{shell} que instale ansible y lo ejecute con el playbook deseado.

\begin{listing}[H]
\begin{minted}[linenos,frame=lines, framesep=2mm,numbersep=5pt]{bash}
if [ ! -f /usr/bin/ansible-playbook ]
    then
    apt-get install software-properties-common
    apt-add-repository ppa:ansible/ansible
    apt-get update
    apt-get install -y ansible
fi

ansible-playbook --inventory="localhost," -c local  /vagrant/playbook.yml
\end{minted}
\caption{Ansible shell provisioner}
\label{lst:ansible_shell}
\end{listing}

